[仆街發展商] 空置稅的副作用

空置稅的副作用
其他地產新聞19:07 2018/11/19

發展商減慢建屋步伐，以避開空置稅稅網。
私樓動工量第3季僅得1,946伙，按季大跌6成。
發展周期拖長，或導致短期內的供應量「不增反減」。
政府推出空置稅，希望增加市場供應，惟發展商為迴避「辣招」，放慢發展步伐，導致今年第3季的私樓動工量跌至近年4年新低，私樓供應隨時不增反減。

「你有張良計，我有過牆梯」，政府推出新盤空置稅，原意是希望透過增加發展商持貨成本，打擊囤積居奇，逼使其將旗下單位盡快推出應市。

不過，發展商見招拆招，為避開空置稅的稅網，逐步減慢建屋步伐。按照屋宇署數據，空置稅公布後的第3季私樓動工量（按屋宇署接獲上蓋建築工程動工通知為準），僅得1,946伙，按季急跌6成，亦是近4年同期新低。

值得留意的是，市場上有不少大型項目均已經獲屋宇署批出「動工紙」，屬於隨時可以動工的項目，涉及至少5,000至6,000伙。不過發展商「嘆慢板」，在獲得動工紙後未有即時動工，反而部署預售樓花，伺機才落實動工，避免過多單位出現入伙後，仍然未能售出的情況。

隨著發展周期拖長至5至6年，可以應市供市民入伙居住的新供應，可能更遲才推出，短期內的供應量甚至可能出現「不增反減」的現象。

而過往政府是以批出地皮後的「熟地」開始計算，預計發展商陸續施工、入伙，在3至4年內釋出的新樓供應，但現時按以5至6年較長的發展周期計算，最新9.3萬伙的潛在供應量，或減少至平均每伙1.55萬至1.86萬伙。

私樓動工量創4年新低
年份 首9個月私樓動工量
2008 6868
2009 5134
2010 3194
2011 7177
2012 12408
2013 7307
2014 3959
2015 13946
2016 15204
2017 16005
2018 9759
撰文：唐榮

空置稅一出果時都已經知係跛腳鴨
一定要夾埋閒置土地稅先得
否則發展商一定曬太陽都唔益你

空置稅幾時正式實施？

閒置土地已經係一個成本, 發展商D地要借錢買, 俾利息, 除非地價升, 唔係減慢建屋周期係得不償失(農地例外, 因為持貨成本低)

都睇係咩發展商架
有d發展商起好二十年都唔賣

今年第三季的動工量關短期供應咩事？

黎緊一兩年落成入伙果d早就响3-4年前動工左啦

短期供應點樣減少呀🙄

有排 搞得黎都起馬出年年中
仲要吹到羅左滿意紙後空置2年先計

好明顯發展商已經有哂計劃
呢年整小d 麵包
4年後供應減小
而岩岩要收空置稅果d 單位
就會因為供樓減小而唔憂賣

一早講左，d人仲話借錢唔洗息呀
點會回本期拉長

中原：一手私宅1至3房新盤貨尾大增到7524個

短期供應都滯銷晒啦， 發展商今季放慢下觀察市況更印證左發展商本身對後市唔再樂觀啦， 對好友黎講其實係bad news

其實樓市下調我係發展商我都唔起咁多啦，真正調整週期長達好幾年，佢呢啲惜售措施有撚用咩，冇飯食唔通唔賣？況且政府已經諗住調整公私房屋比率

市況差起少d 起慢d好像是正常現象

睇新地帶頭就知
現樓轉租唔賣
以前月月有新盤 而家全部唔賣

咁班地盤佬咪無工開
失業率gogogo

官地地契其實有限幾時要落成（雖然通常都有鬆）
即管睇下個市調整幾耐

唔通個市會調整十年？
D屋始終唔夠
人總要結婚生仔
跌一年後已經頂唔住要入市

兩人收入6萬既話，買邊到都得啦

新地既大西北樓真係屌唔過
不過名牌效應係影響深遠

d樓都會老化架嘛

一手二手土地空置稅一齊做先有用
商廈地舖都要收空置稅

申請起樓好像有時限，除非你唔起，但唔起你又冇冇收人，點同股東交代

冇收入

慢慢起的話，一係有人失業/人工少左，係就人工成本增加

咁真係有個發展商起好二十幾年都賣唔完丫嘛

係小甜甜有咁多現金 唔洗借錢先做到

呢間嘢真係獨步武林
個個都係借錢起樓
呢間嘢直頭唔洗借錢